<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Jonatas</title><link>https://blog.jonatasoliveira.dev/</link><description>Aprendendo a fazer jogos e se aventurando pelo Rust e Python</description><pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Thu, 12 Jun 2025 05:25:24 GMT</lastBuildDate><generator>marmite</generator><item><title>Por que eu abandonei o desafio de 12 meses?</title><link>https://blog.jonatasoliveira.dev//por-que-eu-abandonei-o-desafio-de-12-meses.html</link><description><![CDATA["Um breve resumo da minha vida e as dificuldade em fixar um compromisso!"]]></description><author>Jônatas Luiz de Oliveira</author><guid>https://blog.jonatasoliveira.dev//por-que-eu-abandonei-o-desafio-de-12-meses.html</guid><pubDate>Fri, 06 May 2022 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://blog.jonatasoliveira.dev/">archive-2022</source><content:encoded><![CDATA[<!-- Content Injected to every content markdown header -->
<h2><a href="#o-desafio" aria-hidden="true" class="anchor" id="o-desafio"></a>O desafio</h2>
<p>No começo de 2022 eu me propus a fazer um desafio de prática deliberada durante 12 meses com o objetivo de fazer vários pequenos projetos nesse periodo e no final eu queria conseguir lançar meu primeiro jogo na steam.</p>
<p>No começo estava tudo bem, fiz o primeiro projeto em janeiro, porém mesmo ele, acabei mudando muito o escopo durante o processo. Pois eu queria refatorar um template de fastapi para ter mais opções e tal, depois pensei em focar em fazer um cli e acabou virando uma pr para o projeto do fastapi, que no final nem foi aceito pois a comunidade me convenceu que fazer um cli oficial não faria sentido e até achei uma solução mais simples usando o make. Enfim, eu deveria ter feito uma retrospectiva mais detalhada, mas eu não a fiz por que fiquei chateado com a pr, o problema foi um pouco mais embaixo.</p>
<h2><a href="#cavando-esse-buraco" aria-hidden="true" class="anchor" id="cavando-esse-buraco"></a>Cavando esse buraco</h2>
<p>Durante esse trabalho eu tinha me proposto fazer duas horas por dia entre as 20 e as 22 pois normalmente meu filho estaria dormindo e ficaria tudo bem. O que foi bem durante as primeiras semanas, só que comecei a ter algumas dificuldades.</p>
<p>O tempo que estava separado pra isso foi sendo consumido por muitas outras atividades, pior que em tese eu sabia que precisava fazer essas atividades, só estava talvez me enganando um pouco.</p>
<p>Fui fazendo as lives, e foram acontecendo problemas, uma hora doente, outra o bebe chora, outra tem que limpar a casa, outra preparar as refeições e quando vejo estou exausto e me arrastando por ai.</p>
<h2><a href="#nem-tudo-funciona-como-planejado" aria-hidden="true" class="anchor" id="nem-tudo-funciona-como-planejado"></a>Nem tudo funciona como planejado</h2>
<p>Primeira dificuldade foi que peguei covid, cheguei até fazer algumas lives do desafio com covid sem saber mas, depois do covid fiquei bem cansado por um tempo, com isso o agravante que toda a familia também pegou, acabei necessitando investir um tempo ficando com minha familia cuidando deles.</p>
<p>Segundo ponto foi meu esgotamento por conta do trabalho, entrei numa situação do trabalho onde algumas decisões acabaram me desgastando e me deixando exausto. Chegou um ponto que muitas vezes ia por meu filho pra dormir e acabava dormindo junto com ele, outras vezes eu ia conseguia apenas fazer os trabalhos domesticos e já não aguentava mais ficar acordado. Esse stress estava (ainda está) me consumindo muito.</p>
<p>Ultimo ponto que vem me trazendo dificuldades é que hoje estou sem um escritório, na verdade sem nenhuma casa. Ano passado fui pra casa da minha sogra ficar um tempo lá e nesse momento estou na casa da minha mãe, no futuro devo estar indo pra uma casa fixa na alemanha, o que me leva a pensar que posso ter problema pra fazer lives por conta do fuso horario.</p>
<h2><a href="#mudanças-e-compromisso" aria-hidden="true" class="anchor" id="mudanças-e-compromisso"></a>Mudanças e compromisso</h2>
<p>Esse post não é pra ficar justificando com os problemas, já que cada um tem seus problemas e acredito que muita gente que fixa compromisso ou faz lives periodicamente tem seus problemas. Mas, queria deixar tambem algumas reflexões que tive durante esse período:</p>
<ul>
<li>Muitas atividades: Além do meu trabalho, tenho a responsabilidade de fazer atividades domésticas, ficar com meu filho, ficar com minha esposa, estudar inglês, estudar sobre autismo e além disso preciso reservar um tempo de fazer algo só pra mim.</li>
<li>Muito abrangente: Fora os meus estudos de algoritmos, eu quero estudar rust e lua, design de jogos, pixelart, front frameworks e etc eu vejo que preciso direcionar mais os estudos por conta do tempo.</li>
</ul>
<p>Com isso tenho a conclusão que não consigo fazer de seg a sex 2 horas por dia de estudo focado, na verdade não consigo todos os dias e nem duas horas. Além disso nesse momento desisti um pouco da ideia de tentar fazer lives periódicas pelo simples fato que não tenho hoje um ambiente minimo pra fazer uma live e o tempo, pra quem viu algumas das minhas lives eu algumas vezes tinha que sair pra ver meu filho chorando já que ele ainda tem dificuldade de dormir sozinho e isso acaba atrapalhando a live em si, pra isso vou esperar realmente ter um momento oportuno pra voltar.</p>
<h2><a href="#está-tudo-perdido-entâo" aria-hidden="true" class="anchor" id="está-tudo-perdido-entâo"></a>Está tudo perdido entâo?</h2>
<p>Bom acredito em algo que minha esposa me fiz &quot;Quem quer da um jeito!&quot;, com isso sei que tenho problemas em manter a periodicidade relacionada aos dias, porém consigo usar um ciclo de estudos espaçado. Como funciona? Bom vou escolhar por exemplo três assuntos (python, autismo e inglês), monto um plano de estudo pros 3 assuntos onde cada ciclo tenha entre 20 e 30 min, com isso estudo 30 min de python, se tiver tempo vou pra próxima e assim por diante. Pode ser que faça um assunto em um dia, depois no dia seguinte faça os 3, no outro não faço nada, no outro faço dois ciclos.</p>
<p>A ideia é ter menos projetos e mantendo eles pequenos (alguns não muito), além de tentar ir equilibrando os pratos da vida.</p>
<h2><a href="#meu-plano" aria-hidden="true" class="anchor" id="meu-plano"></a>Meu plano</h2>
<p>Bom já tenho 3 projetos de software, estou preparando um curso, tenho os desafios de aprender o basico de programação usando jogos e o rpg-api, tenho estudos de autismo, estudo do inglês além disso tenho minhas leituras (que não deixam de ser técnicas), o ponto é que vou diminuir bem o ritmo e não vou me comprometer com a twitch por enquanto.</p>
<p>Vou tentar usar o mastodon pra ser meu diário de desenvolvimento, mostrando meus pequenos avanços e tentar primeiro focar no curso, quando terminar ele vou focar nos desafio e por ultimo vou focar nas apis. O ponto é por mais que queira produzir muito sobre desenvolvimento e ser altamente comprometido com minhas metas, quando se tem outras pessoas dependendo de você a coisa fica mais complicada, e nem falo do meu caso, penso em tanta gente em situações muito mais complicadas que eu e fazem um esforço herculeo pra conseguir aprender algo pra melhorar a vida da sua familia.</p>
<p>Meu caso sei que posso ajudar muita gente, mas digamos há muitas outras pessoas que conseguem fazer o que eu quero fazer e melhor, minha prioridade sempre vai ser minha familia, se esse projeto atrapalhar a dinamica familiar é por que não vale ser trabalhado no momento.</p>
<h2><a href="#conclusão" aria-hidden="true" class="anchor" id="conclusão"></a>Conclusão</h2>
<p>Além de tudo a mensagem que queria passar é positiva, tente dar um jeito nos seus planos as vezes vale sim congelar ele, as vezes diminuir o ritmo só não perca eles pelo caminho se você realmente quer algo, estou praticamente a 3 anos num ensaio de começar a fazer jogos que é um sonho que tinha quando entrei na faculdade, sei que sou capaz e vou conseguir, mas sei que hoje com meus 34 anos, casado e um filho autista que eu preciso ser o melhor pai/esposo quanto eu conseguir. Isso não quer dizer abandonar tudo, mas achar um ponto de equilibrio onde consiga tocar os projetos pessoais e também cuidar da minha familia e das minhas responsabilidades.</p>
<p>Enquanto isso continuamos a nadar!</p>
<!-- Content Injected to every content markdown footer -->
]]></content:encoded></item><item><title>Desafio de prática - Escopo Fevereiro</title><link>https://blog.jonatasoliveira.dev//desafio-de-pra-tica-escopo-fevereiro.html</link><description><![CDATA["Escopo Inicial - Fevereiro"]]></description><author>Jônatas Luiz de Oliveira</author><guid>https://blog.jonatasoliveira.dev//desafio-de-pra-tica-escopo-fevereiro.html</guid><pubDate>Sat, 01 Jan 2022 00:00:00 GMT</pubDate><source url="https://blog.jonatasoliveira.dev/">archive-2022</source><content:encoded><![CDATA[<!-- Content Injected to every content markdown header -->
<h1><a href="#por-que" aria-hidden="true" class="anchor" id="por-que"></a>Por que?</h1>
<ul>
<li>Atender demandas de um cliente antigo de um projeto já criado</li>
<li>Aplicar o método da refatoração</li>
<li>Melhorar o conhecimento em GitHub Actions</li>
</ul>
<p>Bom o objetivo desse projeto é atender algumas demandas que já me foram pedidas num projeto antigo <a href="https://github.com/jonatasoli/Fast-Ecommerce">fast-ecommerce</a>.</p>
<p>O objetivo é transformar num monorepo, ajustar testes, criar features e fazer pequenos refactors durante o processo.</p>
<h1><a href="#o-que" aria-hidden="true" class="anchor" id="o-que"></a>O que?</h1>
<h2><a href="#conceitos" aria-hidden="true" class="anchor" id="conceitos"></a>Conceitos</h2>
<ul>
<li>Testar a migração do vue 2 para o vue 3</li>
<li>Aprender a gerar um testes de unidade no GitHub Actions</li>
<li>Exercitar refactors</li>
</ul>
<p>Aqui basicamente tem estudos mais focados em testes e GitHub Actions, mas o projeto vai ser mais focado na prática.</p>
<h2><a href="#fatos" aria-hidden="true" class="anchor" id="fatos"></a>Fatos</h2>
<ul>
<li>Montar um pré-commit no projeto</li>
<li>Adicionar o projeto badges de build, dependencias e analise estática</li>
<li>O projeto front precisa ser migrado para vue3</li>
<li>Os projetos precisam ficar num monorepo</li>
<li>O projeto front precisa remover dependências do cliente</li>
<li>O projeto back precisa sofrer alguns refactors</li>
<li>O projeto front precisa aceitar scripts do tipo typescript</li>
<li>Ajustes sugeridos no sonarcloud</li>
</ul>
<h2><a href="#procedimentos" aria-hidden="true" class="anchor" id="procedimentos"></a>Procedimentos</h2>
<ul>
<li>Reforçar conceitos de arquitetura</li>
<li>Reforçar conceitos de teste</li>
<li>Reforçar os conhecimentos de vue3</li>
<li>Reforçar os conhecimentos de typescript</li>
</ul>
<h1><a href="#como" aria-hidden="true" class="anchor" id="como"></a>Como?</h1>
<p><a href="https://cli.vuejs.org/migrating-from-v3/">Vue3 migrate</a></p>
<ul>
<li>Rodar script de migração</li>
<li>Resolver conflitos</li>
<li>Bônus - Fazer refactors para composition API</li>
</ul>
<p><a href="https://www.typescriptlang.org/docs/">Typescript</a>:</p>
<ul>
<li>Refatorar scripts já usando typescript</li>
</ul>
<p><a href="https://github.com/features/actions">GitHub Actions</a></p>
<ul>
<li>Rodar testes de unidade (sem db)</li>
<li>Rodar o coverage</li>
<li>Ajustes no <a href="https://sonarcloud.io/">sonarcloud</a></li>
</ul>
<p><a href="https://pre-commit.com/">Git</a></p>
<ul>
<li>Rodar o prospector</li>
<li>Rodar o safety</li>
</ul>
<p>Basicamente é um projeto focado em atender uma demanda, montar features, e fazer melhorias.</p>
<!-- Content Injected to every content markdown footer -->
]]></content:encoded></item></channel></rss>